\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation


\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 5\,: Reprise sur panne}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}


\begin{document}


\begin{frame}{La notion de panne}

Panne = tout dysfonctionnement affectant le comportement du système

\vfill

Par souci de simplicité on va distinguer deux types de panne (quelle
que soit la cause).

\begin{redbullet}
  \item \alert{Panne légère}\,: affecte la RAM du serveur de données, pas les disques
  \item \alert{Panne lourde}\,: affecte un disque
\end{redbullet}

\vfill

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\alert{Dans un premier temps, on se concentre sur les pannes légères.}
&
~
\end{tabular}


    
    %insertion de la zone rouge auteur et du logo   
        \begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
            \includegraphics[width=154px,height=19.5px]{cnam-auteur}
        \end{textblock*} 
        
    %insertion du nom de l'auteur
        \begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
            {\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
        \end{textblock*}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Garantie en cas de panne}

Souvenons-nous des propriétés des transactions. 

\vfill
\begin{blocgauche}
\alert{Durabilité et atomicité}\,: quand le système rend la main après un \texttt{commit},
\alert{toutes} les modifications de la transaction deviennent  \alert{permanentes}.
\end{blocgauche}
\vfill
\begin{blocgauche}
\alert{Recouvrabilité et Atomicité}\,: tant qu'un \texttt{commit} n'a pas eu lieu, 
\alert{toutes} les modifications de la transaction doivent pouvoir être   \alert{annulées}
par un \texttt{rollback}.
\end{blocgauche}
\end{frame}

\begin{frame}{Garantir un \texttt{commit}}

Pour garantir le \texttt{commit}, la condition suivante doit être respectée.
\vfill

\centerline{\alert{Les données modifiées par une transaction validée doivent
être sur le disque}}

\vfill


On désigne  ces données par le terme "image après".

\end{frame}


\begin{frame}{Garantir un \texttt{rollback}}

Pour garantir le \texttt{rollback}, la condition suivante doit être respectée.
\vfill

\centerline{\alert{Les données \emph{avant} modification doivent
être sur le disque}}

\vfill

On désigne  ces données par le terme "image avant".

\end{frame}

\begin{frame}{L'état de la base}

\alert{\'Etat de la base}: état résultant de l'ensemble des transactions \alert{validées} 
depuis l'origine.

\bigskip

On résume ce qui précède par:

\bigskip

\centerline{\alert{L'état de la base doit \emph{toujours} être sur le disque.}}

\end{frame}


\begin{frame}{La difficulté}


On peut résumer la difficulté ainsi\,:

\vfill

\begin{redbullet}
   \item Jusqu'au \texttt{commit}, c'est \alert{l'image avant} qui 
       fait partie de l'état de la base.
     \item au \texttt{commit},  \alert{l'image après} remplace  \alert{l'image avant}
     dans l'état de la base.
\end{redbullet}

\vfill

\begin{blocgauche}
\alert{Problème}\,: Comment assurer que ce remplacement s'effectue de manière \alert{atomique} ("tout ou rien")\,?

\medskip

\only<2|handout:2>{
\vfill
\alert{Ce n'est pas facile...}
}
\end{blocgauche}

\end{frame}

\end{document}
